Refactoring struttura file, piccole modifiche lemmi transitività

src/IMP.lean
@@ -1,8 +1,6 @@
-namespace IMP
-
-abbreviation vname := string
-abbreviation val   := ℕ
-abbreviation state := vname → val
+abbreviation vname  := string
+abbreviation val    := ℕ
+abbreviation pstate := vname → val
 
 inductive aexp : Type
 | N    : ℕ → aexp
@@ -20,7 +18,7 @@ def aexp.has_repr : has_repr aexp := ⟨ aexp.toString ⟩
 
 open aexp
 
-def aval : aexp → state → val
+def aval : aexp → pstate → val
 | (N n)        _ := n
 | (V x)        s := s x
 | (Plus a₁ a₂) s := (aval a₁ s) + (aval a₂ s)
@@ -36,7 +34,7 @@ notation a `[` a' ` // ` x `]` := substitute a a' x
 
 #eval (Plus (V "x") (N 5)) [(N 6) // "x"]
 
-def state_update (s : state) (x : vname) (v : val) : state :=
+def state_update (s : pstate) (x : vname) (v : val) : pstate :=
   λ y, if (y = x) then v else s y
 
 notation s `[` x ` ↦ ` v `]`:100 := state_update s x v
@@ -51,7 +49,7 @@ begin
   all_goals { intro h₁, intro h₂, exact h₁ (h₂.symm) }
 end
 
-lemma substitution {a a' : aexp} {x : vname} {s : state} : 
+lemma substitution {a a' : aexp} {x : vname} {s : pstate} : 
   aval (a[a' // x]) s = aval a (s[x ↦ aval a' s]) :=
 begin
   induction a,
@@ -73,7 +71,7 @@ begin
     }
 end
 
-lemma substitution_eq {a a₁ a₂ : aexp} {s : state} {x : vname} : 
+lemma substitution_eq {a a₁ a₂ : aexp} {s : pstate} {x : vname} : 
   (aval a₁ s = aval a₂ s) →
   (aval (a[a₁ // x]) s) = (aval (a[a₂ // x]) s) :=
 begin
@@ -90,7 +88,7 @@ inductive bexp : Type
 
 open bexp
 
-def bval : bexp → state → bool
+def bval : bexp → pstate → bool
 | (Bc v)       _ := v
 | (Not b)      s := ¬(bval b s)
 | (And b₁ b₂)  s := (bval b₁ s) ∧ (bval b₂ s)
@@ -106,337 +104,7 @@ inductive com : Type
 | If     : bexp → com → com → com
 | While  : bexp → com → com
 
-infix ` ::= `:68                                     := com.Assign
+infix ` ::= `:68                                    := com.Assign
 infix ` ;; `:67                                     := com.Seq
 notation `IF `:0 b ` THEN `:0 c₁ ` ELSE `:68 c₂:68  := com.If b c₁ c₂
 notation `WHILE `:0 b ` DO `:68 c:68                := com.While b c
-
-open com
-
-inductive big_step : com × state → state → Prop
-| Skip {s : state} : 
-  big_step (SKIP, s) s
-
-| Assign {s : state} {x : vname} {a : aexp} : 
-  big_step (x ::= a, s) (s[x ↦ aval a s])
-
-| Seq {c₁ c₂ : com} {s₁ s₂ s₃ : state} : 
-  big_step (c₁, s₁) s₂ →
-  big_step (c₂, s₂) s₃ → 
-  big_step (c₁ ;; c₂, s₁) s₃
-
-| IfTrue {b : bexp} {c₁ c₂ : com} {s t : state}  : 
-  bval b s →
-  big_step (c₁, s) t → 
-  big_step (IF b THEN c₁ ELSE c₂, s) t
-
-| IfFalse {b : bexp}  {c₁ c₂ : com} {s t : state} :
-  ¬ bval b s → 
-  big_step (c₂, s) t →
-  big_step (IF b THEN c₁ ELSE c₂, s) t
-
-| WhileFalse {b : bexp} {c : com} {s : state} :
-  ¬ bval b s →
-  big_step (WHILE b DO c, s) s
-
-| WhileTrue {b : bexp} {c : com} {s₁ s₂ s₃ : state } :
-  bval b s₁ →
-  big_step (c, s₁) s₂ →
-  big_step (WHILE b DO c, s₂) s₃ →
-  big_step (WHILE b DO c, s₁) s₃
-
-infix ` ⇒ `:70 := big_step
-
-open big_step
-
-namespace big_step
-
-namespace rule_inversion
-
-lemma skip {s t : state} (h : (SKIP, s) ⇒ t) : 
-  t = s :=
-begin cases ‹(SKIP, s) ⇒ t›, reflexivity end
-
-lemma assign {x : vname} {a : aexp} {s t : state} (h : (x ::= a, s) ⇒ t) : 
-  t = (s[x ↦ aval a s]) :=
-begin cases ‹(x ::= a, s) ⇒ t›, reflexivity end 
-
-lemma seq {c₁ c₂ : com} {s₁ s₃ : state} (h : (c₁ ;; c₂, s₁) ⇒ s₃) : 
-  ∃ (s₂ : state), (c₁, s₁) ⇒ s₂ ∧ (c₂, s₂) ⇒ s₃ :=
-begin
-  cases ‹(c₁ ;; c₂, s₁) ⇒ s₃›,
-  apply exists.intro,
-  split,
-    exact ‹(c₁, s₁) ⇒ h_s₂›,
-    exact ‹(c₂, h_s₂) ⇒ s₃›
-end
-
-lemma ifte {b : bexp} {c₁ c₂ : com} {s t : state} (h : (IF b THEN c₁ ELSE c₂, s) ⇒ t) :
-  (bval b s ∧ (c₁, s) ⇒ t) ∨ (¬bval b s ∧ (c₂, s) ⇒ t) :=
-begin
-  cases ‹(IF b THEN c₁ ELSE c₂, s) ⇒ t›,
-    case IfTrue : { exact or.inl ⟨‹↥(bval b s)›, ‹(c₁, s) ⇒ t›⟩ },
-    case IfFalse : { exact or.inr ⟨‹¬↥(bval b s)›, ‹(c₂, s) ⇒ t›⟩ }
-end
-
-lemma while {b : bexp} {c : com} {s t : state} (h : (WHILE b DO c, s) ⇒ t) :
-  (¬bval b s ∧ t = s) ∨ (bval b s ∧ ∃ (s₁ : state), (c, s) ⇒ s₁ ∧ (WHILE b DO c, s₁) ⇒ t) :=
-begin
-  cases ‹(WHILE b DO c, s) ⇒ t›,
-    case WhileTrue : { 
-      have : ∃ (s₁ : state), (c, s) ⇒ s₁ ∧ (WHILE b DO c, s₁) ⇒ t := 
-        ⟨h_s₂, ⟨‹(c, s) ⇒ h_s₂›, ‹(WHILE b DO c, h_s₂) ⇒ t›⟩⟩,
-      exact or.inr ⟨‹↥(bval b s)›, ‹∃ (s₁ : state), (c, s) ⇒ s₁ ∧ (WHILE b DO c, s₁) ⇒ t›⟩ 
-    },
-    case WhileFalse : { exact or.inl ⟨‹¬↥(bval b s)›, rfl⟩ }
-end
-
-end rule_inversion
-
-lemma seq_assoc {c₁ c₂ c₃ : com} {s t : state} :
-  (c₁ ;; c₂ ;; c₃, s) ⇒ t ↔ (c₁ ;; (c₂ ;; c₃), s) ⇒ t :=
-begin
-  split,
-    {
-      assume : (c₁ ;; c₂ ;; c₃, s) ⇒ t,
-      have : ∃ s₁, (c₁ ;; c₂, s) ⇒ s₁ ∧ (c₃, s₁) ⇒ t := 
-        rule_inversion.seq ‹(c₁ ;; c₂ ;; c₃, s) ⇒ t›,
-      cases ‹∃ s₁, (c₁ ;; c₂, s) ⇒ s₁ ∧ (c₃, s₁) ⇒ t› with s₁,
-      cases ‹(c₁ ;; c₂, s) ⇒ s₁ ∧ (c₃, s₁) ⇒ t›,
-      have : ∃ s₂, (c₁, s) ⇒ s₂ ∧ (c₂, s₂) ⇒ s₁ := 
-        rule_inversion.seq ‹(c₁ ;; c₂, s) ⇒ s₁›,
-      cases ‹∃ s₂, (c₁, s) ⇒ s₂ ∧ (c₂, s₂) ⇒ s₁› with s₂,
-      cases ‹(c₁, s) ⇒ s₂ ∧ (c₂, s₂) ⇒ s₁›,
-      show (c₁ ;; (c₂ ;; c₃), s) ⇒ t, from
-        Seq ‹(c₁, s) ⇒ s₂› (Seq ‹(c₂, s₂) ⇒ s₁› ‹(c₃, s₁) ⇒ t›)
-    },
-    {
-      assume : (c₁ ;; (c₂ ;; c₃), s) ⇒ t,
-      have : ∃ s₁, (c₁, s) ⇒ s₁ ∧ (c₂ ;; c₃, s₁) ⇒ t :=
-        rule_inversion.seq ‹(c₁ ;; (c₂ ;; c₃), s) ⇒ t›,
-      cases ‹∃ s₁, (c₁, s) ⇒ s₁ ∧ (c₂ ;; c₃, s₁) ⇒ t› with s₁,
-      cases ‹(c₁, s) ⇒ s₁ ∧ (c₂ ;; c₃, s₁) ⇒ t›,
-      have : ∃ s₂, (c₂, s₁) ⇒ s₂ ∧ (c₃, s₂) ⇒ t :=
-        rule_inversion.seq ‹(c₂ ;; c₃, s₁) ⇒ t›,
-      cases ‹∃ s₂, (c₂, s₁) ⇒ s₂ ∧ (c₃, s₂) ⇒ t› with s₂,
-      cases ‹(c₂, s₁) ⇒ s₂ ∧ (c₃, s₂) ⇒ t›,
-      show (c₁ ;; c₂ ;; c₃, s) ⇒ t, from
-        Seq (Seq ‹(c₁, s) ⇒ s₁› ‹(c₂, s₁) ⇒ s₂›) ‹(c₃, s₂) ⇒ t›
-    }
-end
-
-notation c₁ `∼` c₂ := ∀{s t : state}, (c₁, s) ⇒ t = (c₂, s) ⇒ t
-
-lemma eq_while_ifwhile {b : bexp} {c : com} : WHILE b DO c ∼ IF b THEN (c ;; WHILE b DO c) ELSE SKIP :=
-begin
-  intros,
-  apply iff.to_eq,
-  split,
-    { 
-      intros,
-      cases ‹(WHILE b DO c, s) ⇒ t›,
-        case WhileFalse : {
-          show  (IF b THEN (c ;; WHILE b DO c) ELSE SKIP, s) ⇒ s, from
-            IfFalse ‹¬↥(bval b s)› Skip
-        },
-        case WhileTrue : {
-          rename ᾰ_s₂ → s',
-          show (IF b THEN (c ;; WHILE b DO c) ELSE SKIP, s) ⇒ t, from
-            IfTrue ‹↥(bval b s)› (Seq ‹(c, s) ⇒ s'› ‹(WHILE b DO c, s') ⇒ t›)
-        }
-    },
-    {
-      intros,
-      cases ‹(IF b THEN (c ;; WHILE b DO c) ELSE SKIP, s) ⇒ t›,
-        case IfTrue : {
-          cases ‹(c ;; WHILE b DO c, s) ⇒ t›,
-          rename ᾰ_ᾰ_1_s₂ → s',
-          show (WHILE b DO c, s) ⇒ t, from
-            WhileTrue ‹↥(bval b s)› ‹(c, s) ⇒ s'› ‹(WHILE b DO c, s') ⇒ t›
-        },
-        case IfFalse : {
-          cases ‹(SKIP, s) ⇒ t›,
-          show (WHILE b DO c, s) ⇒ s, from
-            WhileFalse ‹¬↥(bval b s)›
-        }
-    }
-end
-
-theorem deterministic {c : com} {s : state} :
-   ∀{t : state}, (c, s) ⇒ t → ∀{r : state}, (c, s) ⇒ r → (t = r) :=
-begin
-  assume t : state,
-  assume : (c, s) ⇒ t,
-  induction ‹(c, s) ⇒ t›,
-    case Skip : s {
-      assume r : state,
-      assume : (SKIP, s) ⇒ r,
-      cases ‹(SKIP, s) ⇒ r›,
-      reflexivity
-    },
-    case Assign : s x a {
-      assume r : state,
-      assume : (x ::= a, s) ⇒ r, 
-      cases ‹(x ::= a, s) ⇒ r›,
-      reflexivity
-    },
-    case Seq : c₁ c₂ s s₁ t _ _ ih₁ ih₂ {
-      assume r : state,
-      assume : (c₁ ;; c₂, s) ⇒ r,
-      cases ‹(c₁ ;; c₂, s) ⇒ r›, rename this_s₂ → s₂,
-      have : (s₂ = s₁) := (ih₁ ‹(c₁, s) ⇒ s₂›).symm,
-      rw ‹s₂ = s₁› at *,
-      exact ih₂ ‹(c₂, s₁) ⇒ r›
-    },
-    case IfTrue : b c₁ c₂ s _ _ _ ih {
-      assume r : state,
-      assume : (IF b THEN c₁ ELSE c₂, s) ⇒ r,
-      cases ‹(IF b THEN c₁ ELSE c₂, s) ⇒ r›,
-        case IfTrue : { exact ih ‹(c₁, s) ⇒ r› },
-        case IfFalse : { contradiction }
-    },
-    case IfFalse : b c₁ c₂ s _ _ _ ih {
-      assume r : state,
-      assume : (IF b THEN c₁ ELSE c₂, s) ⇒ r,
-      cases ‹(IF b THEN c₁ ELSE c₂, s) ⇒ r›,
-        case IfTrue : { contradiction },
-        case IfFalse : { exact ih ‹(c₂, s) ⇒ r› }
-    },
-    case WhileTrue : b c s s₁ _ _ _ _ ih₁ ih₂ {
-      assume r : state,
-      assume : (WHILE b DO c, s) ⇒ r,
-      cases ‹(WHILE b DO c, s) ⇒ r›,
-        case WhileTrue : { 
-          rename this_s₂ → s₂,
-          have : (s₂ = s₁) := (ih₁ ‹(c, s) ⇒ s₂›).symm,
-          rw ‹s₂ = s₁› at *,
-          exact ih₂ ‹(WHILE b DO c, s₁) ⇒ r›
-        },
-        case WhileFalse : { contradiction }
-    },
-    case WhileFalse : b c s {
-      assume r : state,
-      assume : (WHILE b DO c, s) ⇒ r,
-      cases ‹(WHILE b DO c, s) ⇒ r›,
-        case WhileTrue : { contradiction },
-        case WhileFalse : { reflexivity }
-    }
-end
-
-end big_step
-
-inductive small_step : com × state → com × state → Prop
-| Assign  {s : state} {x : vname} {a : aexp} :
-  small_step (x ::= a, s) (SKIP, s[x ↦ aval a s])
-
-| Seq1 {c₂ : com} {s : state} :
-  small_step (SKIP;;c₂, s) (c₂, s)
-
-| Seq2 {c₁ c₁' c₂ : com} {s s' : state} :
-  small_step (c₁, s) (c₁', s') →
-  small_step (c₁ ;; c₂, s) (c₁';;c₂, s)
-
-| IfTrue {b : bexp} {s : state} {c₁ c₂ : com}:
-  bval b s →
-  small_step (IF b THEN c₁ ELSE c₂, s) (c₁, s)
-
-| IfFalse {b : bexp} {s : state} {c₁ c₂ : com}:
-  ¬bval b s →
-  small_step (IF b THEN c₁ ELSE c₂, s) (c₂, s)
-
-| While {b : bexp} {c : com} {s : state} :
-  small_step (WHILE b DO c, s) (IF b THEN (c ;; WHILE b DO c) ELSE SKIP, s)
-
-infix ` ↝ `:70 := small_step
-
-inductive small_step_star : com × state → com × state → Prop
-| refl {c : com} {s : state} : small_step_star (c, s) (c, s)
-
-| trans {c c₁ c₂ : com} {s s₁ s₂ : state}:
-  small_step (c, s) (c₁, s₁) →
-  small_step_star (c₁, s₁) (c₂, s₂) →
-  small_step_star (c, s) (c₂, s₂)
-
-infix ` ↝* `:70 := small_step_star
-
-open small_step_star
-
--- Lemmi tecnici: servono ad utilizzare l'ambiente calc
--- ?TODO: versioni più compatte con pattern matching
-@[trans] lemma small_step_star_small_step_star_trans {st st₁ st₂: com × state} :
-  st ↝* st₁ → st₁ ↝* st₂ → st ↝* st₂ :=
-begin
-  cases st with c s,
-  cases st₁ with c₁ s₁,
-  cases st₂ with c₂ s₂,
-  intros,
-  induction ‹(c, s)↝*(c₁, s₁)›,
-    case refl : { assumption },
-    case trans : c c₃ c₁ s s₃ s₁  _ _ ih {
-      have : (c₃, s₃) ↝* (c₂, s₂) := ih ‹(c₁, s₁) ↝* (c₂, s₂)›,
-      exact small_step_star.trans ‹(c, s) ↝ (c₃, s₃)› ‹(c₃, s₃) ↝* (c₂, s₂)›
-    }
-end
-
-@[trans] lemma small_step_star_small_step_trans {st st₁ st₂: com × state} :
-  st ↝* st₁ → st₁ ↝ st₂ → st ↝* st₂ :=
-begin
-  cases st with c s,
-  cases st₁ with c₁ s₁,
-  cases st₂ with c₂ s₂,
-  intros,
-  induction ‹(c, s) ↝* (c₁, s₁)›,
-    case refl : { 
-      apply small_step_star.trans, 
-      assumption, 
-      apply small_step_star.refl },
-    case trans : c c₃ c₁ s s₃ s₁  _ _ ih {
-      have : (c₃, s₃) ↝* (c₂, s₂) := ih ‹(c₁, s₁) ↝ (c₂, s₂)›,
-      exact small_step_star.trans ‹(c, s) ↝ (c₃, s₃)› ‹(c₃, s₃) ↝* (c₂, s₂)›
-    }
-end
-
-@[trans] lemma small_step_small_step_star_trans {st st₁ st₂: com × state} :
-  st ↝ st₁ → st₁ ↝* st₂ → st ↝* st₂ :=
-begin
-  cases st with c s,
-  cases st₁ with c₁ s₁,
-  cases st₂ with c₂ s₂,
-  intros,
-  exact small_step_star.trans ‹(c, s) ↝ (c₁, s₁)› ‹(c₁, s₁) ↝* (c₂, s₂)›
-end
-
-@[trans] lemma small_step_small_step_trans {st st₁ st₂: com × state} :
-  st ↝ st₁ → st₁ ↝ st₂ → st ↝* st₂ :=
-begin
-  cases st with c s, 
-  cases st₁ with c₁ s₁,
-  cases st₂ with c₂ s₂,
-  intros,
-  have : (c₁, s₁) ↝* (c₁, s₁) := small_step_star.refl,
-  have : (c, s) ↝* (c₁, s₁) := 
-    small_step_star.trans ‹(c, s) ↝ (c₁, s₁)› ‹(c₁, s₁) ↝* (c₁, s₁)›,
-  exact small_step_star_small_step_trans ‹(c, s) ↝* (c₁, s₁)› ‹(c₁, s₁) ↝ (c₂, s₂)›
-end
-
-
-/-
-constant s : state
-constant p : ↥(bval (Bc tt) s) 
-example : (IF (Bc tt) THEN SKIP ;; SKIP ELSE SKIP, s)↝*(SKIP, s) :=
-  calc
-    (IF (Bc tt) THEN SKIP ;; SKIP ELSE SKIP, s)↝(SKIP ;; SKIP, s) : 
-      small_step.IfTrue p
-    ...                                        ↝(SKIP, s)         : 
-      small_step.Seq1
-    ...                                        ↝*(SKIP, s)        :
-      small_step_star.refl 
--/
-
-open small_step
-
-namespace small_step
-
-end small_step
-
-end IMP
